[JR_logo_JRgroup.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_logo_JRgroup.svg "fig:JR_logo_JRgroup.svg")
[JR_Rail_ja.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_Rail_ja.svg "fig:JR_Rail_ja.svg")
[E235系_山手線＠有楽町.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:E235系_山手線＠有楽町.jpg "fig:E235系_山手線＠有楽町.jpg")[通勤型電車](../Page/通勤型電車.md "wikilink")，行駛於[東京的](../Page/東京.md "wikilink")[山手線](../Page/山手線.md "wikilink")\]\]
[Inaho_express_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inaho_express_2.jpg "fig:Inaho_express_2.jpg")，行駛於[羽越本線](../Page/羽越本線.md "wikilink")\]\]
[Tshukinoki-station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tshukinoki-station.jpg "fig:Tshukinoki-station.jpg")\]\]
**JR**（；英語全稱：\[1\]）是1987年4月1日[日本國有鐵道施行](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")[分割民營化後](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，所成立的7家[鐵路公司之合稱](../Page/鐵路公司.md "wikilink")。如果再加上相關[法人機構](../Page/法人.md "wikilink")，則共有12家成員。中文社群有時會譯為**日本旅客鐵道**（然而JR中也有貨運鐵道公司），或直譯為**日本鐵道**、**日本铁路公司**。7家JR公司各自獨立經營，在[股權上也沒有從屬關係](../Page/股權.md "wikilink")，但因成立的源流相同，在強調其整體的場合，也會合稱為**JR集團**（），並共用相同設計、不同顏色的「JR」[商標](../Page/商標.md "wikilink")。

## 概要

原為國有企業的日本國有鐵道由於經營不善，營收[赤字經過多年累積](../Page/赤字.md "wikilink")，長期負債已達數十兆[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")，致使[日本政府開始研擬將其](../Page/日本政府.md "wikilink")、與[民營化](../Page/民營化.md "wikilink")，以改善經營狀況。

1987年4月1日，日本國有鐵道依照[日本國會所通過的](../Page/日本國會.md "wikilink")《》，分割為7個各自獨立的（依照特別法成立的國營企業）——包含6間鐵路[客運公司](../Page/客運.md "wikilink")、以及1間鐵路[貨運公司](../Page/貨運.md "wikilink")。最初依同一法律成立，仍舊保有7間JR公司全部股份的機構「」（1998年解散），之後逐步釋出所持有的股份，營運狀況較佳的公司也漸次[上市](../Page/上市公司.md "wikilink")，以實現民營化的目標。目前[JR東日本](../Page/JR東日本.md "wikilink")、[JR東海](../Page/JR東海.md "wikilink")、[JR西日本](../Page/JR西日本.md "wikilink")、[JR九州等](../Page/JR九州.md "wikilink")4家JR公司因營運狀況穩定、能夠完全自負盈虧而不依賴國家補助，已經達成全面民營化的目標，並移除特殊會社的地位；其他3家（[JR北海道](../Page/JR北海道.md "wikilink")、[JR四國](../Page/JR四國.md "wikilink")、[JR貨物](../Page/JR貨物.md "wikilink")）則因仍需國家的補助，仍由日本政府持有全部或多數股份。

目前除了負責貨運服務的JR貨物仍為全國性經營外，各客運公司大致上皆有固定的管轄地域範圍，彼此之間保持著既競爭又合作的關係。

JR各公司除了經營一般鐵路線在來線與新幹線外，亦經營一般巴士、[高速巴士與其他附屬事業](../Page/高速巴士.md "wikilink")，另外還有由JR各公司共同出資經營的「[公益財團法人鐵道綜合技術研究所](../Page/鐵道綜合技術研究所.md "wikilink")」和「[鐵道資訊系統株式會社](../Page/鐵道資訊系統.md "wikilink")」。
{{-}}

## JR集團成員

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>業務</p></th>
<th><p>公司名稱</p></th>
<th><p>標誌／代表顏色</p></th>
<th><p>股票編號</p></th>
<th><p>服務區域</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>客運</p></td>
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p>非上市</p></td>
<td><p><a href="../Page/北海道.md" title="wikilink">北海道</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/東北地方.md" title="wikilink">東北地方</a><br />
<a href="../Page/關東地方.md" title="wikilink">關東地方</a><br />
<a href="../Page/信越地方.md" title="wikilink">信越地方</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/東海地方.md" title="wikilink">東海地方</a><br />
<a href="../Page/甲信地方.md" title="wikilink">甲信地方</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/北陸地方.md" title="wikilink">北陸地方</a><br />
<a href="../Page/關西地方.md" title="wikilink">關西地方</a><br />
<a href="../Page/中國地方.md" title="wikilink">中國地方</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p>非上市</p></td>
<td><p><a href="../Page/四國.md" title="wikilink">四國地方</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p><br />
<br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/九州_(日本).md" title="wikilink">九州地方</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>貨運</p></td>
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p>非上市</p></td>
<td><p>全國</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>技術研發</p></td>
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p>非上市</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>資訊科技</p></td>
<td><p></p></td>
<td></td>
<td><p>非上市</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 備註

JR的成立，是1980年代[自民黨政府推動政治改革的成果之一](../Page/自由民主党_\(日本\).md "wikilink")。當時[日本專賣公社](../Page/日本專賣公社.md "wikilink")、[日本電信電話公社](../Page/日本電信電話公社.md "wikilink")、[日本國有鐵道等](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")3大國營事業機構（日本當地常合稱為「」）進行民營化，分別在1985年4月1日（前兩者）與1987年4月1日改制為[JT](../Page/日本煙草產業.md "wikilink")、[NTT與JR](../Page/日本電信電話.md "wikilink")。

日本國有鐵道改制為JR的模式，日後也用於[日本道路公團的分割民營化上](../Page/日本道路公團.md "wikilink")。日本道路公團在2005年10月1日分割為三家「[NEXCO](../Page/NEXCO.md "wikilink")」公司。

## 參考資料

## 相關條目

  - [國鐵分割民營化](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")
  - [日本鐵路周遊券](../Page/日本鐵路周遊券.md "wikilink")

## 外部連結

  - [JR CYBER STATION](http://www.jr.cyberstation.ne.jp/)

[JR集團](../Category/JR集團.md "wikilink")
[Category:日本鐵路公司](../Category/日本鐵路公司.md "wikilink")

1.  [](https://kotobank.jp/word/JR-71833) -